---
layout: post
title: 同路人教育2017秋季班初二兰生数学2L1讲稿五
tags: math,education
category: math
---

# 1

证明:存在无穷多正整数 $n$,使存在正整数 $x,y$ ,满足 

$$
    \frac{x}{y} + \frac{x+1}{y+1} + \frac{x+2}{y+2} = n
$$

*Proof* 

> 显然 $y = 1$ 的情形比较简单

取 $y = 1$ , 简化为 $ \frac{11x + 7}{6} = n$

显然取 $x = 6k + 1$即可以取得无数多个满足条件的正整数 $n$

# 2

设 $p,q$ 为互质的正整数.证明

$$
    \floor{\frac{p}{q}} + 
    \floor{\frac{2p}{q}} +
    \cdots 
    \floor{\frac{(q-1)p}{q}} =
    \frac{(p-1)(q-1)}{2}
$$

*Proof*

> 很自然想到头尾相加

考虑任意 $\frac{kp}{q}$, 将其拆分成整数部分和小数部分，即

$$
    \frac{kp}{q} = \floor{\frac{kp}{q}} + \epsilon = m + \epsilon
$$

由于$p,q$互质，对于$k=1,2,\cdots,q-1$的情况下，必然有$1 > \epsilon > 0$

此时，

$$
    \frac{(q-k)p}{q} = p - \frac{kp}{q} = p - m - \epsilon = (p-m-1) + (1-\epsilon)
$$

由前述可知 $ 0 < 1 - \epsilon < 1$， 因此 $\floor{\frac{(q-k)p}{q}} = p - m - 1$

进一步的，

$$
    \floor{\frac{kp}{q}} + \floor{\frac{(q-k)p}{q}} = m + (p-m-1) = p - 1
$$

对 $k = 1, 2, \cdots, q-1$ 成立

回到原题，我们

$$
    \floor{\frac{p}{q}} + 
    \floor{\frac{2p}{q}} +
    \cdots 
    \floor{\frac{(q-1)p}{q}} =
        \sum_{k=1}^{q-1} \floor{\frac{kp}{q}}
        = \frac{1}{2} \cdot
        \left( \sum_{k=1}^{q-1} ( \floor{\frac{kp}{q}} + \floor{\frac{(q-k)p}{q}} )  \right)
        = \frac{1}{2} \cdot (p-1) \cdot (q-1)
$$

即原题得证。