---
layout: post
title: 一系列奇奇怪怪的简单不等式
tags: math,education,algebra
category: math
---

# 1

若$x > y > 0$，求

$$
    \frac{xy^2}{x-y} + xy + \frac{1}{y^2}
$$

的最小值

***Solution***

> 先放标准答案：


$$
\begin{aligned}
    &\frac{xy^2}{x-y} + xy + \frac{1}{y^2}  \\
    &= \frac{xy^2}{x-y} + \frac{1}{y^2} + xy  \\
    &= \frac{xy^2}{x-y} + \frac{x}{xy^2} + xy  \\
    &= \frac{xy^2}{x-y} + \frac{x-y + y}{xy^2} + xy \\
    &= (\frac{xy^2}{x-y} + \frac{x-y}{xy^2}) + (\frac{1}{xy} + xy)\\
    &\geqslant 2 + 2 = 4
\end{aligned}
$$

> 个人觉得这个标准答案拼凑的成分太重了，给一个我认为比较可参考的自然的解答

由于$x > y > 0$，记$d = x - y > 0$，则原式可以整理为

$$
\begin{aligned}
    &\frac{xy^2}{x-y} + xy + \frac{1}{y^2}  \\
    &= \frac{(y+d)y^2}{d} + (y+d)y + \frac{1}{y^2} \\
    &= \frac{y^3}{d} + y^2 + y^2 + yd + \frac{1}{y^2} \\
    &= \frac{y^3}{d} + yd + 2y^2 + \frac{1}{y^2} \\
    &\geqslant 2y^2 + 2y^2 + \frac{1}{y^2} \\
    &= 4y^2 + \frac{1}{y^2} \\
    &\geqslant 4
\end{aligned}
$$

> 简单说：由条件，这个$d=x-y$的代换是非常自然的，然后消去$d$，然后就简单了

# 2

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1HkUbYmE4U/?t=11&spm_id_from=333.1007.tianma.1-3-3.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

已知非负实数 $x_1, x_2, \cdots, x_n$的和为$1$，且每个$x_i < 1$，求证
（补充定义$x_{n+1} = x_1）$

$$
    \sum_{i=1}^n \frac{x_i x_{i+1}}{1 - (x_i - x_{i+1})^2} \leqslant \frac{1}{2}
$$

> 这题原本的解答我觉得非常莫名其妙，这里放的是我自己做的解答

***Solution***

注意到

$$
    4 x_i x_{i+1} = (x_i + x_{i+1})^2 - (x_i - x_{i+1})^2
$$

则待证明的结论等价于

$$
    \sum_{i=1}^n \frac{(x_i + x_{i+1})^2 - (x_i - x_{i+1})^2}{1 - (x_i - x_{i+1})^2} \leqslant 2
$$

注意到（由于$0 \leqslant x_i$）：

$$
\begin{aligned}
    & \sum_{i=1}^n \frac{(x_i + x_{i+1})^2 - (x_i - x_{i+1})^2}{1 - (x_i - x_{i+1})^2}  \\
    \leqslant & \sum_{i=1}^n \frac{(x_i + x_{i+1})^2}{1}  \\
    = & \sum_{i=1}^n (x_i + x_{i+1})^2  \\
    = & 2 \sum_{i=1}^n x_i^2 + 2 \sum_{i=1}^n x_i x_{i+1} \\
    \leqslant & 2(\sum x_i)^2 = 2
\end{aligned}
$$

得证。

> 我的思路是这样的：观察求和的每项，其实大概都是在$x_i = x_{i+1}$的时候取最大值，而且试了一下发现大概这个多项式不是很强，等号是取不到的，所以大胆的缩放。