---
layout: post
title: 专题讲义 - 数列求和问题
tags: math,education
category: math
---

# Background

# Table of Contents

1. 数列求和的基础
    * 
2. 公式化求和（具体数学）
    * 多项式求和
    * 分数求和
    * 幂次求和
3. 递推型数列的通项公式与求和问题
    * 公式
    * 不动点法
    * 与常见数列的比较
4. 延申：中值定理的应用
    * 单调性和面积的思路
5. 例题



# 例题

### 1

*上海交通大雪2023强基计划校测笔试 - 第二题*

已知数列 $a_n$ 满足 $a_1 = 1$, $a_{n+1} = \frac{a_n}{1 + \sqrt{a_n}}$，记数列$a_n$的前$n$项和为
$S_n$，则（）

* A. $ 1/2 < S_{100} < 3$
* B. $ 3 < S_{100} < 4$
* C. $ 4 < S_{100} < 9/2$
* D. $ 9/2 < S_{100} < 5$

***Solution***

> 这种题目，首先看看通项公式能否简化甚至算出来，如果不行，考虑怎么缩放

> 这种很明显$a_n$比较小，而且这种题目得形式，很自然想到取**倒数**

首先，整理通项公式，得

$$
    \frac{1}{a_{n+1}} = \frac{1}{a_n} + \frac{1}{\sqrt{a_n}}
$$

记 $b_n = \frac{1}{\sqrt{a_n}}$，则上式简化为

$$
    b_{n+1}^2 = b_n^2 + b_n = (b_n + \frac{1}{2})^2 - \frac{1}{4}
$$

> 这里，其实大概能想到 $b_n$应该和$\frac{n}{2}$这个样子相当，
> 进一步考虑$b_1=1, b_2 = \sqrt{2}$，所以我们猜想$b_n$大致和$\frac{n+1}{2}$相当

由归纳法，不难验证 $b_n \leq \frac{n+1}{2}$，事实上，若对$n$以上不等式成立，则对$n+1$，有

$$
    b_{n+1}^2 < (\frac{n+1}{2} + \frac{1}{2})^2 \implies b_{n+1} < \frac{n+2}{2}
$$

因此

$$
    a_n = \frac{1}{b_n^2} \geq \frac{4}{(n+1)^2}
$$

将上式带入原通项公式，可知

$$
    a_{n+1} =  \frac{a_n}{1 + \sqrt{a_n}} \leq \frac{a_n}{1 + \frac{2}{n+1}}
        = \frac{n+1}{n+3} \cdot a_n
$$

将上式递推展开，得

$$
    a_{n+1} \leq \frac{(n+1) \cdot n \cdots 2 }{(n+3) \cdot (n+2) \cdots 4} \cdot a_1
        = \frac{6}{(n+3)(n+2)} = 6 \cdot ( \frac{1}{n+2} - \frac{1}{n+3} )
$$

综上，可知

所以，有

$$
    S_m \leq a_1 + a_2 + 6 \cdot ( \frac{1}{4} - \frac{1}{m+2})
        < 1 + \frac{1}{2} + \frac{6}{4} = 3
$$

另一方面，由 $a_n \geq \frac{4}{(n+1)^2}$, 易得

$$
    a_n \geq 4 \cdot (\frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2})
$$


因此显然选A。至于$S_{100} > 1/2$是显然的（$a_1 = 1$）

> 顺便一提，拿计算机跑一下数值计算的结果为 2.7731

### 2

*上海交通大雪2023强基计划校测笔试 - 第4题*

几位大学生相应国家创业号召，开发了一款应用软件，为了激发大家学习数学的兴趣，他们推出了
“解数学题获取软件激活码”的活动，这款软件的激活码为下面数学问题的答案：已知数列

$$
    1, 1, 2, 1, 2, 4, \cdots 
$$

其中第一项为$2^0$，接下来为$2^0, 2^1$，接下来为$2^0, 2^1, 2^2$，依此类推。

求满足如下条件的最小整数$N > 100$，使得该数列前$N$项和为$2$的整数幂。那么该软件的激活码为（）

***Solution***

> 这种题目，没啥难度，关键就是学会表达清楚，然后计算清楚，就不容易算错，就可以了

按原题条件将数列的项目分组，规则如下：第$k$组的数为$\{2^i, 0 \leqslant i \leqslant k\}$，则第$k$组恰好有$k$个数，
且第$k$组各数和为$2^k - 1$

考虑任意一对整数$m,u$，由条件可知，若我们取前$m$组和第$m+1$组的前$u$个数（注意到在这种取法下，必然有$u \leq m$），则恰好取得

$$
    C(m,u) = \sum_k^m k + u = \frac{m(m+1)}{2} + u
$$

个数。且这$n$个数得和为

$$
    S(m,u) = \sum_k^m ( 2^k - 1) + \sum_{i = 1}^{u} 2^i
        = 2^m + 2^u - (m+3)
$$

> 由题意，要为2的幂，显然必须$2^u = m+3$，但是这一点还是需要在写解答的时候严格论述一下。

首先注意到对于任意的这样的组合$(m_1,u_1)$和$(m_2,u_2)$，若$m_1 > m_2$，则必然有$C(m_1,u_1) > C(m_1,u_2)$，因此我们只要找尽可能小的$m$即可。

对于$C(m,u) = N>100$得情形，由于显然有$u \leq m+1$，因此

$$
    100 < \frac{m(m+1)}{2} + (m+1) \implies 200 < (m+1)(m+2) \implies m > 13
$$

进一步的，此时，显然$2^m > 2(m+3)$。

由题意，若取前$N>100$个数得和为$2$得整数幂，即存在一个$v$，满足

$$
    2^m + 2^u - (m+3) = 2^v \implies 2^m + 2^u = 2^v + (m+3)
$$

若$v > m$，则上式右边显然$2^v + (m+3) > 2^{m+1} >= 2^m + 2^u$，矛盾；而若$v < m$，则上式子左边
$2^m + 2^u > 2^v + 2^{m-1} > 2^v + (m+3)$，因此唯一的可能性是$v = m$，此时简化为$2^u = m +3$

由于$m > 13$，因此满足$2^u = m +3$的最小可能（严谨的说，这里的最小，指使得$m$最小）的组合为$(m,u) = (29,5)$，此时

$$
    N = C(29,5) = 440
$$

即原题所求。

### 3

*清华大学2023强基计划校测笔试 - 第6题*

数列$a_n$ 满足 $a_1 = \frac{3}{2}$， $a_{n+1} = x^{a_n}$，求使得该数列$a_n$有极限的$x$的最大值。

> 很显然去考虑不动点

取 $u$ 为方程 $a_1 = u^{a_1}$ 的根，即$u = \frac{\ln{a_1}}{a_1}$

考虑函数

$$
    f_l(x) = u^{l} - l
$$

分别考虑对$l,u$的导数，可知这个函数对$x$单增，对$l$也单增，因此，对于$x \leq u$且$l \leq a_1$，成立

$$
    x^l - l = f_l(x) \leq f_l(u) \leq f_{a_1}(u) = 0
$$

由上式子，经归纳法易于验证，若$x \leq u$，则$a_2 = x^{a_1} < u^{a_1} = u$，进而对任意$n$都有
$a_{n+1} = x^{a_n} \leq x^{a_1} \leq u_{a_1} < a_1$，进而由前述关于$f_l(x)$的分析可知 $a_{n+1} = x^{a_n} \leq a_n$

而显然所有的$a_n > 0$，因此$a_n$有下限且单调递减，必然有极限。特别的，当$x = u$时，显然$a_n = u$对一切$n$成立，则极限显然为$u$。

反之，对于$x > u$的情形，同理可归纳证明$a_{n+1} > a_n$单调递增。

补充定义$\frac{x}{u} = 1 + \epsilon$（由于$x >u$, $\epsilon > 0$）

考虑$a_2$，注意到由于$a_1 > 1$，有：

$$
    a_2 = (\frac{x}{u})^{a_1} \cdot u^{a_1} = (1+\epsilon)^{a_1} a_1 \geq (1+\epsilon) a_1
$$

由归纳法易于验证 $a_n \geq (1+\epsilon)^{n-1} a_1$，事实上，若对$n$上成立，对$n+1$的情形：

$$
    a_{n+1} = x^{a_n} = (1+\epsilon)^{a_n} \cdot u^{a_n} \geq (1+\epsilon) \cdot a_n
        \geq (1+\epsilon)^n a_1
$$

因此$a_{n+1} \geq (1+\epsilon)^n a_1$，显然$a_n$无极限。原题得解。

### 4

*北京大学2024年强基计划*

求

$$
	\sum_{i=1}^{2024} \lfloor \frac{19^i}{20} \rfloor 
$$

模 $7$ 的余数


> 就题就是考验求和运算的基本功，仔细+细心

考察求和的单项

$$
\begin{aligned}
    a_m &= \lfloor \frac{19^m}{20} \rfloor  \\
        &= \lfloor \frac{(20-1)^m}{20} \rfloor \\
        &= \lfloor \frac{\sum_{k=0}^m \binom{m}{k}(-1)^{m-k}20^k }{20} \rfloor \\
        &= \sum_{k=1}^m \binom{m}{k}(-1)^{m-k}20^{k-1} + \lfloor \frac{(-1)^m}{20} \rfloor
\end{aligned}
$$

两边模$7$，得

$$
\begin{aligned}
    a_m &\equiv \sum_{k=1}^m \binom{m}{k} (-1)^{m-1} + \lfloor \frac{(-1)^m}{20} \rfloor \\
        &\equiv (-1)^{m-1}(2^m - 1) + \lfloor \frac{(-1)^m}{20} \rfloor
\end{aligned}
$$

上式右边最后一项在$m$为偶数时为$0$，在$m$为奇数时为$-1$，所以实际上就是

$$
\begin{aligned}
    S &= \sum_{m=1}^{2024} a_m \\
        &\equiv \sum_{m=1}^{2024} (-1)^{m-1}(2^m -1) 
            + \sum_{m=1}^{2024} \lfloor \frac{(-1)^m}{20} \rfloor \\
        &\equiv \sum_{m=1}^{2024} (-1)^{m-1}(2^m -1) - 1012 \\ 
        &\equiv \sum_{m=1}^{2024} (-1)^{m-1}(2^m -1) - 1012 \\
        &\equiv \sum_{m=1}^{2024} (-2)^{m-1}\cdot 2 + \sum_{m=1}^{2024} (-1)^m - 1012 \\
        &\equiv 2 \sum_{k=1}^{2024} (-2)^{k-1} - 4\\
\end{aligned}
$$

注意到 $(-2)^{m} \equiv - (-2)^{m+3} \equiv (-2)^{m+6}$，因此

$$
\begin{aligned}
    S &\equiv 2 \sum_{k=1}^{2024} (-2)^{k-1} - 4 \\
        &\equiv 2 \sum_{k=1}^{2} (-2)^{k-1}  + 2 \sum_{k=3}^{2024} (-2)^{k-1} - 4  \\
        &\equiv -2  + 2 \sum_{k=1}^{2022} (-2)^{k+1} - 4  \\
        &\equiv -6  + 2 \sum_{u=0}^{336} \sum_{v = 0}^{5} (-2)^{6u+v+2}  \\
        &\equiv -6 \equiv 1 \quad (\mod 7)
\end{aligned}
$$

### 5

*清华大学2024年强基计划*

已知 $a_1 = 1$， $a_{n+1} = a_n + \frac{1}{a_n^2}$， 下列选项正确的是：

* A: $\lim \frac{a_n}{n^{1/3}} = 3^{1/3}$
* B: $\lfloor a_{400} \rfloor = 20$
* C: $\lim \frac{a_n}{n^{1/2}} = 2^{1/2}$
* D: $\lfloor a_{900} \rfloor = 30$

***Solution*** 

> 这题的关键是对数列的大小要有一点感觉，这题很容易发现，若$a_n$的量级大概是$\sqrt{n}$，则太大了，
> 因此偏向于去猜 $a_n$应该是$n^{1/3}$这个量级，因此猜选项A正确，因此猜大概$a_n$应该接近$(3n)^{1/3}$
> 这个数量。再结合数列前两项，得到猜测

> 另一方面，这题利用了一个知识点，就是对于 $\sum \frac{1}{n}$怎么缩放，要利用 $\frac{1}{n} < \ln n - \ln (n-1)$

由条件，显然$a_n$单调递增。

注意到当$n \geqslant 2$时

$$
    a_{n+1}^3 = (a_n + \frac{1}{a_n^2})^3 = a_n^3 + 3 + \frac{3}{a_n^3} + \frac{1}{a_n^6}
$$

上式右边$ > a_n^3 + 3 $， 因此不难归纳得证$a_n^3 > 3n + 2$

再带回，可知

$$
\begin{aligned}
    a_{n+1}^3 &=  a_n^3 + 3 + \frac{3}{a_n^3} + \frac{1}{a_n^6}  \\
        &< a_n^3 + 3 + \frac{3}{3n+2} + \frac{1}{(3n+2)^2} \\
        &< a_n^3 + 3 + \frac{1}{n} + \frac{1}{9n(n-1)} \\
        &< a_n^3 + 3 + (\ln n - \ln(n-1)) + \frac{1}{9}(\frac{1}{n-1} - \frac{1}{n}) \\
\end{aligned}
$$

由此可得

$$
    a_n^3 < 3n + 2 + \ln(n-1) + \frac{1}{9}
$$

由此易于验证只有AD选项正确

### 6

*北京大学2024年强基计划*

对于$x \in R$，用[x]$表示不超过$x$的最大整数，并用$\{x\} = x - [x]$表示小数部分。

已知 $a_1 = \sqrt{2}$，$a_{n+1} = [a_n] + \frac{1}{\{a_n\}}$, 求 $\sum_{k=1}^{2024}a_k$

***Solution***

> 这个题目两个思路：第一个思路是计算一下前面几项，然后很多人这时候大概能猜出来递推公式。

> 但我觉得更加自然的思路，或者说这类题目的套路，是将$a_n = [a_n] = \{a_n\}$拆分成两个数列，分别讨论递推公式。

由条件，可知

$$
    \{a_{n+1}\} = \{ \frac{1}{\{a_n\}} \}
$$

注意到$\{a_1\} = \sqrt{2} - 1$，由上式计算得，$\{a_2\} = \sqrt{2} - 1$，因此归纳法可知
$\{ a_n \} = \sqrt{2} - 1$对一切$n > 0$成立。

因此，$a_n = [a_n] + \sqrt{2} - 1$，带入原递推公式，可知

$$
    a_{n+1} = [a_{n+1}] + \sqrt{2} - 1 = [a_{n}] + \sqrt{2} + 1
$$

由此易得$[a_{n}] = 2n - 1$

综上，$a_n = 2n + \sqrt{2} - 2$，计算求和可知

$$
    \sum_{i=1}^{2024} a_n = 2024 \cdot 2025 + 2024\sqrt{2} - 2 \cdot 2024 = 2023(\sqrt{2} + 2023)
$$

得解。

### 7

*清华大学2024年强基计划*

已知 $2a_n a_{n+1} - 3 a_{n+1} + 1 = 0$, $a_1 = \frac{1}{3}$，下列选项中正确的有

* A. $\lim a_n = \frac{1}{2}$
* B. $S_n > \frac{n-1}{6}$
* C. $ \frac{a_n - 1}{a_n + 1}$ 是等比数列
* D. $S_n < \frac{n}{2}$

***Solution***

> 这种题目先看看能不能算出通项公式

> 题目这种结构，先考虑怎么消除常数项目$1$，用不动点法解方程 $2x^2 - 3x + 1 =0$，显然$x=1$是一个解，先尝试这个方向

取 $b_n = a_n - 1$（$b_1 = - \frac{2}{3}$）， 带入，得

$$
\begin{aligned}
    &2 b_n b_{n+1} + 2 b_n - b_{n+1} = 0  \\
    \implies & \frac{2}{b_{n+1}} - \frac{1}{b_n} + 2 = 0 \\
    \implies & 2( \frac{1}{b_{n+1}} + 2)  - (\frac{1}{b_n} + 2) = 0 \\
    \implies & ( \frac{1}{b_{n+1}} + 2)  = \frac{1}{2} \cdot (\frac{1}{b_n} + 2)  \\
    \implies & ( \frac{1}{b_{n+1}} + 2)  = (\frac{1}{2})^n \cdot (\frac{1}{b_1} + 2)
        = (\frac{1}{2})^{n+1} \\
    \implies & a_{n+1} = 1 + \frac{1}{  \frac{1}{2^{n+1}} - 2 } \\
    \implies & a_{n} = \frac{2^n - 1}{2^{n+1} - 1}
\end{aligned}
$$

选项中，A显然是对的，现在考虑求和项目$S_n$, 这里只需要注意到

$$
    a_n = \frac{2^n - \frac{1}{2} - \frac{1}{2}}{2^{n+1} - 1} = 
        \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \frac{1}{2^{n+1} - 1} < \frac{1}{2}
$$

所以显然$S_n < \frac{n}{2}$，因此选项D正确。又由上式可知$a_n$单调递增，所以$a_n \geq a_1 = \frac{1}{3}$，
所以$S_n > \frac{n}{3} > \frac{n-1}{6}$，因此选项B正确。对于选项C，计算一下可知不是等比数列。

### 8

*中科大2024年强基计划*

已知斐波那契数列$F_1 = F_2 = 1$, $F_{n+1} = F_n + F_{n-1}$，求$F_{1958}$的个位数字。

***Solution***

> 原解答：个位数字即是模10的余数，且至多10种不同的个位数字。
> 由于斐波那契数列连续2项决定后面一项，而连续两项的个位数字组合做多100种，
> 因此必然会存在一个小于100的周期性。
> 直接暴力计算将前100项的个位数写出来，易于验证$F_n$模10的周期为60。后面就简单了（答案为9）

> 上述解答虽然逻辑清楚，但实在是过于粗暴了，这里提供一种比较代数的思路。

从特征方程考虑通项公式，记$x^2 - x - 1 = 0$的两个根：

$$
\begin{aligned}
    u &= \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \\ 
    v &= \frac{1 - \sqrt{5}}{2}
\end{aligned}
$$

则斐波那契数列的通项公式必然具有如下形式：

$$
    F_n = Au^n + Bv^n
$$

则由$F_1 = F_2 = 1$计算带入计算可得，原题斐波那契数列的通项公式为：

$$
    F_n = \frac{1}{\sqrt{5}} u^n - \frac{1}{\sqrt{5}} v^n
$$

我们考虑另一个数列

$$
    Q_n = u^n + v^n
$$

显然$Q_n$ 的递推公式和斐波那契数列相同，也满足$Q_{n+1} = Q_n + Q_{n-1}$， 只是起始项不同，为
$Q_1 = 1$, $Q_2 = 3$，因此$Q_n \in Z$对一切$n \in Z^+$成立

考虑任意一组整数对$n > m$，计算可知:

$$
    Q_n F_m = F_{n+m} - (-1)^m F_{n-m}
$$

> 这个式子看似复杂，其实基于$F_n$的通项公式很容易猜到。由于$F_n$在模10下肯定有周期，这个式子右边取$0$的可能性很大，大概率我们能找到一个$F_m \equiv 0$：这是我们整个解法的核心思路。

> 这里只需要计算$F_{15}$，找到一个模10余0的项目

注意到在模10下，简单计算可知 $F_{15} \equiv 0 \quad (\mod 10)$

在前面的式子中取$m = n =15$，可知$f_{30} \equiv 0$（补充定义$f_0 = 0$），再取$m = 30$，可知
(注意：这里需要利用到前面证明过了$Q_n \in Z$，否则不能直接取同余)

$$
    F_{n+30} - F_{n-30} \equiv Q_n F_{30} \equiv 0 \quad (\mod 10)
$$

所以$F_n$模$10$的余数有周期$60$，下略

### 9

*北京大雪2024年强基计划*

数列$a_n$满足$a_1 = \frac{5}{2}$，$a_{n+1} = a_n^2 - 2$，则$\lfloor a_{2023} \rfloor$除以
$7$的余数为（）

***Solution***

> 简单算一下前几个项目，可以猜到通项公式，后面就是数论基本功了。

记$x_n = 2^{(2^{n-1})}$，注意这样的数列满足$x_{n+1} = x_n^2$，用归纳法不难证明

$$
    a_n = x_n + \frac{1}{x_n}
$$

且 $\lfloor a_n \rfloor = x_n$

由于$2^3 \equiv 1 \mod 7$，接下来只需要考虑$2^{n-1}$模$3$的余数。

注意到$2^2 \equiv 1 \mod 3$， 原题取$n = 2023$，$n-1$为偶数，所以$2^{2023 -1 } \equiv 1 \mod 3$

所以

$$
    \lfloor a_{2023} \rfloor = x_{2023} = 2^{2^2022} \equiv 2^1 \equiv 2 \mod 7
$$

### 10

*北京大雪2023年强基计划*

由 

$$
    \lfloor \frac{1^2}{2023} \rfloor, 
    \lfloor \frac{2^2}{2023} \rfloor, 
    \lfloor \frac{3^2}{2023} \rfloor, 
    \cdots
    \lfloor \frac{2023^2}{2023} \rfloor
$$

构成的集合元素的个数为（）

***Solution***

这里写思路，不写严格解法

考虑一般的$m$和序列 $a_n = \frac{k^2}{m} (1 \leqslant k \leqslant m)$

这里的关键是考虑，什么情况下 $\lfloor a_{k+1} \rfloor = \lfloor a_k \rfloor $，即考虑

$$
    \lfloor \frac{(k+1)^2}{m} \rfloor = \lfloor \frac{k^2}{m} \rfloor
$$

上式子等效于（注意有一边的不等式是不需要的，只需要另一边）

$$
    \frac{(k+1)^2}{m} <  \lfloor \frac{k^2}{m} \rfloor + 1
$$

整理为

$$
    (\frac{k^2}{m} -  \lfloor \frac{k^2}{m} \rfloor) + \frac{2k+1}{m} < 1
$$

左边第一项必然位于 $[0,1)$ 区间，因此关键是 $\frac{2k + 1}{m} < 1$

所以定位到分界点 $s = \lfloor \frac{m-1}{2} \rfloor$（题目中$m=2023$为奇数）

由此容易验证，当$k > s$时， $\lfloor a_{n+1} \rfloor > \lfloor a_n \rfloor$，
所以这些 $\lfloor a_n \rfloor ( n \geqslant s ) $
互不相同，这里有 $ m -s $个不同的取值。

另一方面，对$k < s$，则

$$
    a_{k+1} - a_k = \frac{2k + 1}{m} < 1
$$

即“步长”小于1，我们很容易可以用反证法证明，对于$\lfloor a_1 \rfloor, \cdots, \lfloor a_s \rfloor $，
必然能不遗漏的取到 $0, 1, \cdots, \lfloor a_s \rfloor$
这些数字（否则话，若有某个数字取不到，则必然会“跳一个1”）

这里一共有$\lfloor a_s \rfloor + 1$个数字

上述两组不重复的数字，第一组严格大于第二组，所以一共有不重复的数

$$
    C = m - s + \lfloor a_s \rfloor + 1 \quad s = \lfloor \frac{m-1}{2} \rfloor
$$

> 这个对一般的$m$的解答不够严谨的地方在于分界点的地方（是否可能两组数重复刚好这一个？）
> 留给读者作为习题去完善。

### 11

*浙江大学2023年强基计划*

给定数列 $a_1 = 1$, $a_{n+1} = \frac{a_n}{2a_n^2 + 1}$，求 $\lfloor 2 \lg a_{2023}$

***Solution***

> 这个题面已经提示考虑取平方$a_n^2$，递推公式很自然联想到取倒数
> 实际上显然 $a_n$ 单调递减，所以 $\lg a_n$是负的，不如倒数之后考虑和$10^u$的大小关系进行缩放
> 这些都是做题的常规技巧了

由递推公式，整理得

$$
    \frac{1}{a_{n+1}^2} - \frac{1}{a_n^2} = 4a_n^2 + 4
$$

注意到$a_1 = 1$, 计算得$a_2 = \frac{1}{3}$，且$a_n$单调递减，
因此对$n \geqslant 2$，上式子右边可以缩放为 $4 < 4a_n^2 + 4 < 5$

对上式求和，得

$$
    4(m-2) < \frac{1}{a_m^2} - \frac{1}{a_2^2} < 5(m-2)
$$

取$m = 2023$，容易发现 $8000 < \frac{1}{a_m^2} < 12000$（这里懒得算那么精确，大概即可）

所以 


$$
    4 < - 2 \lg a_{m} < 5 \implies \lfloor 2\lg a_{m} \rfloor = -5
$$

得解

### 12

*2014 Canadian MO Problems*

已知$a_1,a_2,\cdots, a_n$为正实数且乘积为$1$，求证

$$
    \frac{a_1}{1+a_1} + \frac{a_2}{(1+a_1)(1+a_2)} + \cdots + 
        \frac{a_n}{(1+a_1)(1+a_2)\cdots(1+a_n)} \geqslant \frac{2^n -1}{2^n}
$$

***Solution***

> 这个裂项非常自然，剩下是一个简单的不等式

记 $b_k = \prod_{i=1}^k (1+a_i)$，注意我们不妨补充定义 $b_0 = 1$，使得$b_k = (1+a_k)b_{k-1}$
对$k = 1,2,3,\cdots, n$都成立。

注意到，对于$b_n$来说，由Cauchy不等式：

$$
    b_n = \prod_{i=1}^n (1+a_i) \geqslant ( 1 + (\prod_{i=1}^n a_i)^{1/n}  )^n = 2^n
$$

待求证不等式的左边简化为：

$$
\begin{aligned}
    \sum_{k=1}^n \frac{a_k}{b_k}
    &= \sum_{k=1}^n \frac{(1+a_k) - 1}{b_k} \\
    &= \sum_{k=1}^n \big( \frac{1}{b_{k-1}} - \frac{1}{b_k} \big) \\
    &= \frac{1}{b_0} - \frac{1}{b_n} \\
    &\geqslant 1 - \frac{1}{2^n - 1} = \frac{2^n - 1}{2^n}
\end{aligned}
$$

得证。

### 13

*2001 AIME II Problems/Problem 3*

给定数列$x_1 = 211, x_2 = 375, x_3 = 420, x_4 = 523$满足

$$
    x_n = x_{n-1} - x_{n-2} + x_{n-3} - x_{n-4} \quad n \geqslant 5
$$

求$x_{531} + x_{753} + x_{975}$

***Solution***

由条件整理得：

$$
    x_n - x_{n-1} + x_{n-2} - x_{n-3} + x_{n-4} = 0
$$

用$n-1$替换$n$，得到
$$
    x_{n-1} - x_{n-2} + x_{n-3} - x_{n-4} + x_{n-5} = 0
$$

两式相加，得到

$$
    x_{n} + x_{n-5} = 0 \implies x_n = x_{n-10}
$$

所以$x_n$以$10$为周期，故

$$
\begin{aligned}
    x_{531} + x_{753} + x_{975} 
        &= x_1 + x_3 + x_5  \\
        &= x_1 + x_3 + (x_4 - x_3 + x_2 - x_1) &
        &= x_2 + x_4 \\
        &= 898
\end{aligned}
$$

### 14

*2002 AIME I Problems*

定义$a_k = \frac{1}{k^2 + k}, k \geqslant 1$，已知

$$
    a_m + a_{m+1} + \cdots + a_{n-1} = \frac{1}{29} \quad m<n (m,n \in Z^+)
$$

求$m+n$

***Solution***

> 这题很简单，只是练习一下基础的裂项求和技巧

注意到$a_k = \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1}$

原题条件等价于

$$
\begin{aligned}
    \frac{1}{29} &= \sum_{k=m}^{n-1} a_k  \\
        &= \sum_{k = m}^{n-1} (\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} ) \\
        &= \frac{1}{m} - \frac{1}{n} = \frac{n-m}{nm}
\end{aligned}
$$

简化为

$$
    29(n-m) = nm
$$
由于$nm = 29(n-m) < 29n$，所以$m < 29$，但又注意到到$29$是一个质数，所以$29 \| nm$，
因此只能是$29 | n$，记$n = 28u$，进一步整理为

$$
    29(29u - m) = 29um \implies 29u = (u+1)m
$$

因此$(u+1) | 29u$，但由于$\gcd(u,u+1) = 1$，因此只能是$(u+1) | 29$，又因为$u+1 > 1$，只能是

$u + 1 = 29$，进而可知$m = 28, n = 29\cdot 28$, 所以$m + n = 28 + 29 \cdot 28 = 840$

> 从数列求和简化为整数方程问题，数论分析是基本功，但这个方程我们提供另一个更加简单的解法。

考虑到：
$$
    29(n-m) = nm \implies (29-m)(29+n) = 29^2
$$

由于$29$是素数且$29 - m < 29$，因此只能是$29 - m = 1$, $29 + n = 29^2$，所以
$m + n = 29^2 - 1 = 840$

### 15

*2002 AIME I Problem 8*

求最小的整数$k$，使得存在至少两个不同的整数列$a_k$满足
1. $0 < a_k$，且$a_k \geqslant a_{k+1}$ 对$k \in N$成立
2. $a_n = a_{n-1} + a_{n-2}$ 对$n > 2$成立
3. $a_9 = k$

***Solution***

> 这题前两个条件表明，这个数列由前两项$a_1,a_2$确定（控制），所以很自然想到把$a_9$用前两项表达出来

易于验证

$$
    k = a_9 = a_8 + a_7 = 2a_7 + a_6 = \cdots = 21a_2 + 13 a_1
$$

由条件，可知存在两个不同的数列$a_k$和$a_k'$，满足

$$
    k = 21a_2 + 13a_1 = 21 a_2' + 13 a_3' \implies 21(a_2 - a_2') = - 13(a_1 - a_1')
$$

所以$13 \| (a_2 - a_2')$, $21 \| (a_1 - a_1')$

> 这题的难点在于，如果不注意题目的中关于$a_k$非减的条件，可能会做出$(a_1,a_2)=(1,14),(22,1)$这两组解。

不妨设$a_2 > a_2'，则必然有

$$
    a_2 \geqslant a_2' + 13
    a_1 \leqslant a_1' - 21
$$

注意，由于$a_2' \geqslant a_1'$，所以
所以$a_2 >= 13 + a_2' \geqslant 13 + a_1' > 13 + (21 + a_1) \geqslant 35$

所以 $a_1' \geqslant a_2'$

因此$k = 21 a_1 + 13 a_2 \geqslant 21 + 13 \cdot 35 = 748$

不难验证$(a_1,a_2) = (1,35)$，$(a_1',a_2') = (22,22)$是两组符合条件的数列的首两项，
所以$k = 748$符合条件。

综上，最小的符合条件的$k$为$748$

### 16

*2002 AIME II Problems - 8*

求离 $1000 \sum_{n=3}^{10000} \frac{1}{n^2 -4}$ 最近的整数

***Solution***

取$m = 10000$

$$
\begin{aligned}
    S &= 1000 \sum_{n=3}^{m} \frac{1}{n^2 -4} \\
        &= 250 \sum_{n = 3}^{m} \frac{(n+2) - (n-2)}{(n-2)(n+2)} \\
        &= 250 \sum_{n = 3}^{m} \big ( \frac{1}{n-2} - \frac{1}{n+2} \big ) \\
        &= 250 ( 
                \sum_{3 \leq n = 2k+1 \leqslant m} + 
                \sum_{3 \leq n = 2k \leqslant m}
         )  \big ( \frac{1}{n-2} - \frac{1}{n+2} \big ) \\
        &= 250 \big( (1 - \frac{1}{m+1}) + (\frac{1}{2} - \frac{1}{m+2}) \big) \\
        &= 375 - 250( \frac{1}{m+1} + \frac{1}{m+2})
\end{aligned}
$$

显然$ S < 375$

注意到 

$$
    250(\frac{1}{m+1} + \frac{1}{m+2}) < 250 \frac{2}{m} < \frac{1}{2}
$$

所以$ 375 - \frac{1}{2} < S < 375$，所以离$S$最近的整数为$375$

### 16

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1cAS2YwE4S/?spm_id_from=333.999.0.0&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

求和

$$
    S = \frac{1}{2!} + \frac{2}{3!} + \frac{3}{4!} + \cdots 
$$

***Solution***

$$
\begin{aligned}
    S &= \sum_{k=1} \frac{k}{(k+1)!} \\
        &= \sum_{k=1} \frac{(k+1) - 1}{(k+1)!} \\
        &= \sum_{k=1} ( \frac{1}{k!} -  \frac{1}{(k+1)!})\\
        &= 1
\end{aligned}
$$

### 17

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1QhUWYSE25/?spm_id_from=333.1365.list.card_archive.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

*2023阿里巴巴数学竞赛决赛第一题*

已知$a_1 = 5/2$且对$n \in N$满足：

$$
    a_{n+1} = a_n + \frac{a_n^2}{n^2}
$$

求证$a_n < 1$对一切$n$成立

***Solution***

> 这题谈不上一个特别好的题，有点暴力的味道
> 放在这里主要谈谈思考过程中的“试错”
> 这题一开始的自然想法是直接用$a_{n+1} - a_n$求和放缩，然后发现这样明显太大了
> 然后想到用倒数，因为这题的平方很自然的想到倒数，另一个原因是很自然想到$a_{n+1}$和$a_n$差不太多，
> 所以只需要求导之后证明大于$1$即可
> 简单放缩到$\sum 1/k^2$，到这里其实正常是不会用$\pi$的那个结论的，而是缩放裂项
> 但是简单缩放裂项一下发现不够“紧”，所以想到直接用$\pi$的结论，算了一下确实差的不多

显然$a_n > 0$单调递增，不难发现原递推公式经整理有：

$$
    \frac{1}{a_{n}} = \frac{1}{a_{n+1}} + \frac{a_n}{a_{n+1}} \cdot \frac{1}{n^2}
        < \frac{1}{a_{n+1}} + \frac{1}{n^2}
$$

上式子两边求和，有

$$
    \frac{1}{a_2} < \frac{1}{a_{n+1}} + \sum_{k=2}^{n} \frac{1}{k^2}
        < \frac{1}{a_{n+1}} + \sum_{k=1}^{\inf} \frac{1}{k^2} - 1
        = \frac{1}{a_{n+1}} + \frac{\pi^2}{6} - 1
$$

即

$$
    \frac{1}{a_{n+1}} > 1 + \frac{1}{a_2} - \frac{\pi^2}{6}
$$

计算知道$\frac{\pi^2}{6} = 1.6449\cdots$, 而$\frac{1}{a_2} = 1.78\cdots$，得证。

### 18

*2003 AIME II Problems/Problem 15*, [Source](https://artofproblemsolving.com/wiki/index.php/2003_AIME_II_Problems/Problem_15)

Let

$$
    P(x) = 24x^{24} + \sum_{j = 1}^{23}(24 - j)(x^{24 - j} + x^{24 + j}).
$$

Let $z_{1},z_{2},\ldots,z_{r}$ be the distinct zeros of $P(x)$, and let $z_{k}^{2} = a_{k} + b_{k}i$ for $k = 1,2,\ldots,r,$ where $a_{k}$ and $b_{k}$ are real numbers. 

Let $\sum_{k = 1}^{r}|b_{k}| = m + n\sqrt {p}$, where $m, n$ and $p$ are integers and $p$ is not divisible by the square of any prime. Find $m + n + p$

***Solution***

This can be factored as:

$$
    P(x) = x\left( x^{23} + x^{22} + \cdots + x^2 + x + 1 \right)^2
$$

Note that $\left( x^{23} + x^{22} + \cdots + x^2 + x + 1 \right) \cdot (x-1) = x^{24} - 1$. So the roots of $x^{23} + x^{22} + \cdots + x^2 + x + 1$ are exactly all $24$-th complex roots of $1$, except for the root $x=1$.

Let $\omega=\cos \frac{360^\circ}{24} + i\sin \frac{360^\circ}{24}$. Then the distinct zeros of $P$ are $0,\omega,\omega^2,\dots,\omega^{23}$.

We can clearly ignore the root $x=0$ as it does not contribute to the value that we need to compute.

The squares of the other roots are $\omega^2,~\omega^4,~\dots,~\omega^{24}=1,~\omega^{26}=\omega^2,~\dots,~\omega^{46}=\omega^{22}$.

Hence we need to compute the following sum:

\[R = \sum_{k = 1}^{23} \left|\, \sin \left( k\cdot \frac{360^\circ}{12} \right) \right|\]

Using basic properties of the sine function, we can simplify this to

\[R = 4 \cdot \sum_{k = 1}^{5} \sin \left( k\cdot \frac{360^\circ}{12} \right)\]

The five-element sum is just $\sin 30^\circ + \sin 60^\circ + \sin 90^\circ + \sin 120^\circ + \sin 150^\circ$. We know that $\sin 30^\circ = \sin 150^\circ = \frac 12$, $\sin 60^\circ = \sin 120^\circ = \frac{\sqrt 3}2$, and $\sin 90^\circ = 1$. Hence our sum evaluates to:

\[R = 4 \cdot \left( 2\cdot \frac 12 + 2\cdot \frac{\sqrt 3}2 + 1 \right) = 8 + 4\sqrt 3\]

Therefore the answer is $8+4+3 = \boxed{015}$.

### 19

某高三联考题目

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1e5BSYcEJU/?spm_id_from=333.1007.tianma.1-2-2.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

正项数列$a_n$满足

$$
    a_{n+1} = \frac{a_n^2 + 1}{2a_n - 1}
$$

且

$$
    a_{2024} = \sqrt{ 1 + \sqrt{ 1 + a_{2024}}}
$$

求$a_9$

***Solution***

> 这题不难，但是可能会花点时间

> 一开始还是先想想能不能算出通项公式，或者对通项公式坐下简化。
> 然后试了一下发现也没啥好简化的
> 然后很自然的去想找不动点

首先，由条件，$a_{2024}$是下面方程的正数根（显然0不是根）

$$
\begin{aligned}
    &x = \sqrt{1 + \sqrt{1+x}} \\
    \implies & x^2 - 1 = \sqrt{1+x} \\
    \implies & (x - 1)(x+1) = \sqrt{1+x} \\
    \implies & (x-1)\sqrt{1+x} = 1 \\
    \implies & (x-1)^2(1+x) = 1 \\
    \implies & x(x^2 - x - 1) = 0 
\end{aligned}
$$

所以$a_{2024}$是方程$x^2 - x - 1 = 0$的正数根，即:

$$
    a_{2024} = \frac{ 1 + \sqrt{5}}{2}
$$


另一方面，注意到原递推公式可以整理为

$$
\begin{aligned}
    & a_{n+1} = \frac{a_n^2 + 1}{2a_n - 1} \\
    \implies & a_{n+1}( 2a_n - 1) = a_n^2 + 1 \\
    \implies & (a_n - a_{n+1})^2 = a_{n+1}^2 - a_{n+1} - 1
\end{aligned}
$$

所以我们可以反向递推：若$a_{n+1}$为方程$x^2 - x - 1  = 0$的根，
则$a_n = a_{n+1}$也为$x^2 - x - 1 = 0$的根。

因此$a_9 = a_{2024} = \frac{ 1 + \sqrt{5}}{2}$

> 注意，我们要提醒的是，为啥会想到这么来整理递推公式呢？
> 代数能力强的，自然可以很轻松的看出来。但是最主要的是我们利用不动点法
> 算一下，发现方程的不动点就是$x^2 - x -1 = 0$的根，然后很自然的去凑一下

> 其实我们可以用不动点法，这么去思考的

由递推公式，可知

$$
    a_{n+1} - a_n = \frac{1 + a_n - a_n^2}{2a_n - 1}
$$

所以$x^2 - x - 1= 0 $的根是这个递推数列的不动点。

注意，我们不能在这里直接说，由于$a_{2024}$是不动点，那么$a_9$也必然是不懂带你。

> 这时候，就自然想到要在递推公式中，用$a_{n+1}$来反解出$a_n$

### 20

复旦大学自招题

已知数列$a_n$

$$
    a_n = \sqrt{  \frac{1+\sqrt{n+1}}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}} }
$$

求$S_n = \sum_{i=1}^n a_i$

***Solution***

> 这题有人用三角代换，个人认为完全没必要
> 这种题目就是要相信这个根号一定能化简，所以里头一定能凑出完全平方的形式出来

$$
\begin{aligned}
    a_n 
        &= \sqrt{ \frac{1+\sqrt{n+1}}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}} } \\
        &= \sqrt{ ( 1+\sqrt{n+1})(\sqrt{n+1} - \sqrt{n}) } \\
        &= \sqrt{ ( \sqrt{n+1} - \sqrt{n} + (n+1) - \sqrt{(n+1)n}) } \\
        &= \sqrt{ \frac{1}{2} ( 2\sqrt{n+1} - 2\sqrt{n} + 1 + n + (n+1) - 2\sqrt{(n+1)n}) } \\
        &= \sqrt{ \frac{1}{2} ( 2\sqrt{n+1} - 2\sqrt{n} + 1 + (\sqrt{n+1} - \sqrt{n})^2) } \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}}\sqrt{ (1 + \sqrt{n+1} - \sqrt{n})^2) } \\
        &= \frac{1 + \sqrt{n+1} - \sqrt{n}}{\sqrt{2}}
\end{aligned}
$$

> 上面这里的思路是这样的
> 1. 处理分母是必然的，标准操作，怎么想都要这么倒数
> 2. 处理完，发现有$\sqrt{(n+1)n}$这项，这项几乎是必然要处理的，所以猜关键是$\sqrt{n+1} - \sqrt{n}$或者是$\sqrt{n+1} - \sqrt{n}$的平方
> 3. 这里结合几项的符号，大概率猜要凑一个 $(\sqrt{n+1} - \sqrt{n})^2$
> 4. 为了凑平方方便，所以$\times 2$

所以

$$
\begin{aligned}
    S_n &= \sum_{i=1}^n a_i \\
        &= \sum_{i=1}^n \frac{1 + \sqrt{i+1} - \sqrt{i}}{\sqrt{2}} \\
        &= \frac{1}{\sqrt{2}}( n + \sqrt{n+1} - 1)
\end{aligned}
$$


### 21

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1JL4y1j7ne/?spm_id_from=333.999.0.0&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

求证

$$
    (1 + \frac{1}{n})^n < 3
$$

***Solution***


$$
\begin{aligned}
    (1 + \frac{1}{n})^n &= \sum_{i=0}^n(\frac{1}{n})^i \binom{n}{i} \\
        &= 2 + \sum_{i=2}^n\frac{1}{n^i} \frac{ n! }{i! (n-i)!} \\
        &= 2 + \sum_{i=2}^n\frac{1}{n^i} \frac{ \prod_{k=0}^{i-1}(n-k) }{i!} \\
        &< 2 + \sum_{i=2}^n\frac{1}{n^i} \frac{ \prod_{k=0}^{i-1} n}{i!} \\
        &= 2 + \sum_{i=2}^n\frac{1}{i!} \\
        &\leqslant 2 + \sum_{i=2}^n\frac{1}{i(i-1)} \\
        &= 2 + \sum_{i=2}^n ( \frac{1}{i-1} - \frac{1}{i}) \\
        &= 2 + (1 - \frac{1}{n}) \\
        &< 3
\end{aligned}
$$


### 22

*2005 AIME I Problems - Problem 12*

For positive integers $n,$ let $\tau (n)$ denote the number of positive integer divisors of $n,$ including 1 and $n$. For example, $\tau (1)=1$ and $\tau(6) =4$. Define $S(n)$ by $S(n)=\tau(1)+ \tau(2) + \cdots + \tau(n)$. Let $a$ denote the number of positive integers $n \leq 2005$ with $S(n)$ odd, and let $b$ denote the number of positive integers $n \leq 2005$ with $S(n)$ even. Find $|a-b|$.

***Solution***

> 先研究$\tau(n)$的性质

注意到，若记$n = \prod p_i ^ {k_i}$ 为$n$的素因子分解，则必然有
$\tau(n) = \prod (1+k_i)$，因此$\tau(n)$为奇数当且仅当$n$为
完全平方数。

因此

$$
    S(n) \equiv \lfloor \sqrt{n} \rfloor \mod 2
$$

若命题$I$为真，则记$[I]=1$，否则记$[I]=0$，则（以下均为模$2$）
（记$m = 2005$，$u = \lfloor \frac{\sqrt{m} + 1}{2} \rfloor = 22$）


$$
\begin{aligned}
    a &= \sum_{n = 1}^{m} [ S(n) \equiv 1] \\
        &= \sum_{n = 1}^m \sum_{k \in Z} [\lfloor \sqrt{n} \rfloor = 2k-1] \\
        &= \sum_{n = 1}^m \sum_{k \in Z} [2k-1 \leqslant \sqrt{n} < 2k] \\
        &= \sum_{n = 1}^m \sum_{k = 1}^{u} [2k-1 \leqslant \sqrt{n} < 2k] \\
        &= \sum_{k =1}^u \sum_{n = 1}^m [2k-1 \leqslant \sqrt{n} < 2k] \\
        &= \sum_{k =1}^u \sum_{n = 1}^m [(2k-1)^2 \leqslant n < (2k)^2] \\
        &= \sum_{k =1}^{u-1} ((2k)^2 - (2k-1)^2) + (m - (2u-1)^2) \\
        &= \sum_{k =1}^{u-1} (4k-1) + (m - (2u-1)^2) \\
        &= 4\sum_{k =1}^{u-1} k - (u-1) + (m - (2u-1)^2) \\
        &= 2u(u-1) - (u-1) + (m - (2u-1)^2) \\
        &= m - (2u-1)u
\end{aligned}
$$


因此，若$S(n)$为奇数，则必然存在

由题意，显然$a+b = 2005$，下面只需要求$a$即可。