---
layout: post
title: 2005 AIME I Problems 
tags: math,education,algebra
category: math
---

# 2005 Problem 15

Given that a sequence satisfies $x_0=0$ and $|x_k|=|x_{k-1}+3|$ for all integers $k\ge 1,$ find the minimum possible value of $|x_1+x_2+\cdots+x_{2006}|.$

***Solution***

由条件，用归纳法不难验证$3 | x_k$对一切$k \in Z^+$成立。

由条件：

$$
    (x_k)^2 = (x_{k-1} + 3)^2 \implies 6 x_{k-1} = x_k^2 - x_{k-1}^2 - 9
$$

对$k$求和，可知

$$
    6 \sum_{k=1}^{2006} x_{k} = x_{2007}^2 - 9 \cdot 2007
$$

注意并记$b = \lfloor \sqrt{9 \cdot 2007} \rfloor = 3 \cdot 44$，则若$x_{2007} \leqslant b $，则有

$$
    6| \sum_{k=1}^{2006} x_k | = 9 \cdot 2007 - x_{2007}^2 \geqslant 9 \cdot 2007 - 9 \cdot 44^2 = 639
$$

若$x_{2007} > b$，又因为$3 | x_{2007}$，故$x_{2007} \geqslant 3 \cdot 46$，则有


$$
    6| \sum_{k=1}^{2006} x_k | =  x_{2007}^2 - 9 \cdot 2007 \geqslant 9 \cdot 45^2 - 9 \cdot 2007 = 162
$$

综上，

$$
\begin{aligned}
    6| \sum_{k=1}^{2006} x_k | &\geqslant 162 \\
    | \sum_{k=1}^{2006} x_k | &\geqslant 27 \\
\end{aligned}
$$

存在性的构造如下，选$m \in Z$满足$2006 > 2m > 0$，


对于$i = 1, \cdots, m$，取

$$
\begin{aligned}
    & x_{2i-1} = -3 \\
    & x_{2i} = 0 \\
\end{aligned}
$$

对于$k > 2m$，取$x_{k} = x_{k-1} + 3$，即

$$
    x_{2m+i} = 3i \quad i \geqslant 0
$$

此时（记$L = 2006$）

$$
\begin{aligned}
    & \sum_{k=1}^{L} x_k  \\
    = & \sum_{k=1}^{2m} x_k + \sum_{k=2m+1}^{L} x_k \\
    = & \sum_{k=1}^{2m} x_k + \sum_{k=1}^{L-2m} x_{2m+k} \\
    = & \sum_{k=1}^{m} (x_{2k-i} + x_{2k}) + \sum_{k=1}^{L-2m} x_{2m+k} \\
    = & \sum_{k=1}^{m} (-3) + \sum_{k=1}^{L-2m} 3k \\
    = & -3m + 3 \cdot \frac{(L-2m)(L+1 -2m)}{2} \\
    = & -3m + 3 \cdot \frac{4m^2 - 2(2L+1)m +L(L+1)}{2} \\
    = & \frac{3}{2} \cdot \Big ( 4m^2 - 4(L+1)m +L(L+1) \Big) \\
    = & \frac{3}{2} \cdot \Big ( (2m - L - 1)^2 - (L+1)^2 +L(L+1) \Big) \\
    = & \frac{3}{2} \cdot \Big ( (2m - L - 1)^2 - (L+1) \Big)
\end{aligned}
$$

注意到

$$
\lfloor \sqrt{L+1} \rfloor = 44
$$

为偶数，而$L + 1$为奇数。

为使$m$为整数，取$2m = L + 1 + \lfloor L+1 \rfloor + 1 $


此时：
$$
\begin{aligned}
    \sum_{k=1}^{L} x_k = \frac{3}{2} ( 45^2 - 2007) = 27
\end{aligned}
$$

# 2006 Problem 11

A sequence is defined as follows $a_1=a_2=a_3=1,$ and, for all positive integers $n, a_{n+3}=a_{n+2}+a_{n+1}+a_n.$ Given that $a_{28}=6090307, a_{29}=11201821,$ and $a_{30}=20603361,$ find the remainder when $\sum^{28}_{k=1} a_k$ is divided by 1000.

***Solution***

对$a_{n+3} = a_{n+2} + a_{n+1} + a_{n}$求和，可知

（取$m = 28$）

$$
    \sum_{n=1}^{m-1} a_{n+3} = \sum_{n=1}^{m-1} a_{n+2}
        + \sum_{n=1}^{m-1} a_{n+1} + \sum_{n=1}^{m-1} a_{n} \\
$$

注意到

$$
\begin{aligned}
    \sum_{n=1}^{m-1} a_{n+3} &= a_{m+2} + a_{m+1} + \sum_{n=1}^{m} a_{n}  - a_1 - a_2 - a_3 \\
    \sum_{n=1}^{m-1} a_{n+2} &= a_{m+1} + \sum_{n=1}^{m} a_{n}  - a_1 - a_2 \\
    \sum_{n=1}^{m-1} a_{n+1} &= \sum_{n=1}^{m} a_{n}  - a_1 \\
    \sum_{n=1}^{m-1} a_{n} &= -a_{m} + \sum_{n=1}^{m} a_{n} \\
\end{aligned}
$$

代入，可知

$$
    a_{m+2} + a_m + a_1 - a_3 = 2 \sum_{n=1}^m a_n \implies \sum_{n=1}^{m} a_n = \frac{1}{2} (a_{m+2} + a_{m+1})
$$

注意到存在$u,v \in Z^+$使得

$$
\begin{aligned}
    a_{m+2} &= 2000 u + 1361 \\
    a_{m} &= 2000 v + 307
\end{aligned}
$$

所以

$$
\sum_{n=1}^{m} a_n = 1000(u+v) + \frac{1361 + 307}{2} = 1000(u+v) + 834
$$

即$834$即为所求的余数。

# 2007 Problem 14

A sequence is defined over non-negative integral indexes in the following way: $a_{0}=a_{1}=3$, $a_{n+1}a_{n-1}=a_{n}^{2}+2007$.

Find the greatest integer that does not exceed $\frac{a_{2006}^{2}+a_{2007}^{2}}{a_{2006}a_{2007}}.$

***Solution***

> 这题我觉得值得记一下，这种类型的题目的通用处理方式

## 解法1

由题意：

$$
\begin{aligned}
    a_{n+1}a_{n-1} &= a_n^2 + 2007 \\
    a_{n}a_{n-2} &= a_{n-1}^2 + 2007 \\
\end{aligned}
$$

两式相减，经整理（$a_k \not = 0$是显然的，不追溯）

$$
    \frac{a_{n+1} + a_{n-1}}{a_n} = \frac{a_{n} + a_{n-2}}{a_{n-1}}
$$

> 这里说明，这种类型的递推公式，都可以变成线性递推

参考题目的提示，我们定义$b_k = \frac{a_k}{a_{k-1}}$，

$$
    b_{n+1} + \frac{1}{b_n} = b_n + \frac{1}{b_n-1}
$$

也是定值，故

$$
    b_{n+1} + \frac{1}{b_n} = b_{2} + \frac{1}{b_1} = 225
$$

易于递推验证$b_k > 1$以及$b_{2k+1} > b_{2k} > b_{2k-1}$故

所以

$$
    b_{2007} + \frac{1}{b_{2007}} < b_{2007} + \frac{1}{b_{2006}} = 225
$$

另一方面，显然（由$a_n$的递推式，很容看出来是单调递增的，所以$b_k > 1$）

$$
    \frac{1}{b_{2006}} - \frac{1}{b_{2007}}
    = \frac{1}{b_{2006}b_{2007}} < 1
$$

所以

$$
    b_{2007} + \frac{1}{b_{2007}} > b_{2007} + \frac{1}{b_{2006}} -1 = 224 
$$

所以

$$
    \lfloor b_{2007} + \frac{1}{b_{2007}} \rfloor = 224
$$


> 我们给一个一般性的化简公式

若$a_k$的递推公式为

$$
\begin{aligned}
    & a_{n+1}{n-1} = a_n^2 + 9k \quad k \in Z^+ \\
    & a_0 = a_1 = 3
\end{aligned}
$$

则

$$
    a_{n+1} = (k+2)a_n - a_{n-1}
$$

证明用归纳法，略。