---
layout: post
title: 测试数学
tags: math,education
category: math
---

> 这题和我2009年高中数学竞赛的第一道大题是一样的，刚巧在B站看到，所以记录一下。

### Question

证明：

$$
    \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \cdots + \frac{1}{n+1}
    < \ln(1+n) 
    < 
    \frac{1}{1} + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n}
$$

### Answer

观察 $ y = 1/x $ 的图形在 $ n \leq x \leq n+1 $ 范围内，函数下方的面积：

![](https://crsando.github.io/images/2024-10-18/demo.png)

积分一下，不难发现这个面积为：

$$
    S = \ln(n+1) - \ln(n)
$$

这个面积小于以 $(n, \frac{1}{n})$ 为顶点的长方形的面积，但大于以 $(n+1, \frac{1}{n+1})$ 为顶点的长方形的面积。

因此

$$
    \frac{1}{n+1} < \ln(n+1) - \ln(n) < \frac{1}{n}
$$

上式对$n$求和，即原不等式得证

Q.E.D.

### Further Discussion

这题其实可以视作一类题目，即裂项求和。

上面这个面积做法，其实可以换个角度来理解，就是找一个函数$g(x)$（光滑可导的），那么由中值定理，就有

$$
    g(a) - g(b) = g'(\epsilon) \cdot (a - b)
$$

对于某一个$a < \epsilon < b$成立，此时，如果我们额外有$g'(x)$的单调性，比如单调递增，那么就有

$$
    g(a) - g(b) < g'(b) \cdot (a - b)
$$

等等。

对于前一道题目来说，其实就是考虑 $g(x) = \ln(n+1)$, $g'(x) = \frac{1}{n+1}$

下面这道题目是类似的思路，但是更复杂一点：

### Question 2

对于任何实数$\lambda \geq 1$， 证明

$$
    S = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{(k+1) \cdot k^{1/\lambda}} < \lambda
$$

*Proof*

先变形，注意到原题求和项可以整理为

$$
    S = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{(k+1) \cdot k^{1/\lambda}}
        = \sum_{k=1}^{n} \big( \frac{1}{(k+1)k} \cdot k^{1-\frac{1}{\lambda}} \big)
        = \sum_{k=1}^{n} \big( ( \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} ) 
            \cdot (\frac{1}{k})^{\frac{1}{\lambda} - 1} \big)
        = \sum_{k=1}^{n} \big( ( \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} ) 
            \cdot (\frac{1}{k^{1/\lambda}})^{1 - \lambda} \big)
$$

考虑 $g(x) = x^{\lambda}$，注意到 $g'(x) = \lambda x ^{ \lambda - 1 }$ 在 $\lambda \geq 1$的情况下单调递增。

则有

$$
    \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} 
    = g(\frac{1}{k^{1/\lambda}}) - g(\frac{1}{(k+1)^{1/\lambda}}) 
        < g'(\frac{1}{k^{1/\lambda}}) 
            \cdot \big( 
                    \frac{1}{k^{1/\lambda}} - \frac{1}{(k+1)^{1/\lambda}}
                \big)
        = \lambda \cdot ( \frac{1}{k^{1/\lambda}} )^{ \lambda - 1 }
            \cdot \big( 
                    \frac{1}{k^{1/\lambda}} - \frac{1}{(k+1)^{1/\lambda}}
                \big)
$$

带入整理

$$
\begin{align}
    S &= \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{(k+1) \cdot k^{1/\lambda}} \\
        &= \sum_{k=1}^{n} \big( ( \frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} ) 
            \cdot (\frac{1}{k^{1/\lambda}})^{1 - \lambda} \big) \\
        &< \sum_{k=1}^{n} 
            \big ( 
            \lambda \cdot 
            ( \frac{1}{k^{1/\lambda}} )^{ \lambda - 1 }
            \cdot \big( 
                    \frac{1}{k^{1/\lambda}} - \frac{1}{(k+1)^{1/\lambda}}
            \cdot (\frac{1}{k^{1/\lambda}})^{1 - \lambda} \big)
            \big) \\
        &= \lambda \cdot \sum_{k=1}^{n} 
            \big( 
                    \frac{1}{k^{1/\lambda}} - \frac{1}{(k+1)^{1/\lambda}}
                \big) \\
        &< \lambda
\end{align}
$$