---
layout: post
title: 罗马尼亚国家奥林匹克竞赛题
tags: math,education
category: math
---

> Source: [https://www.bilibili.com/video/BV1AZyZYxECe]

已知$a,b,c$为整数，$abc \not = 0$, $a \not = c$，且满足

$$
    \frac{a}{c} = \frac{a^2 + b^2}{c^2 + b^2}
$$

证明：$a^2 + b^2 + c^2$不是素数。

*Proof*

首先，整理原条件得 $b^2 = ac$

> 第一个方法来自source

进一步，注意到

$$
    a^2 + b^2 + c^2 = a^2 + 2ac + c^2 - b^2 = (a+c)^2 - b^2 = (a+b+c)(a+c-b)
$$

后面只需要证明两个因子不是$0$即可，这里从绝对值放缩考虑，易于证明 $a^2 + b^2 + c^2 > |a + b + c|$等，这里省略不写。

> 第二个方法，我的思路

代入可得

$$
    a^2 + b^2 + c^2 = a^2 + ac + c^2
$$

如果$m = gcd(a,c) > 1$，则上式右边显然有$m^2$作为因子。因此不妨假设$gcd(a,c) = 1$，此时由于$b^2 = ac$，
因此只能是$a,c$均为完全平方数，不妨记$a=u^2, \quad c = v^2$，且取$u,v > 0$，则

$$
\begin{align}
    a^2 + b^2 + c^2 &= a^2 + ac + c^2  \\
        &= \frac{a^3 - c^3}{a - c} 
        &= \frac{u^6 - v^6}{u^2 - v^2} \\
        &= \frac{(u^3 - v^3)(u^3+v^3)}{(u-v)(u+v)} \\
        &= \frac{(u^2 + uv + v^2)(u^3+v^3)}{(u+v)} \\
\end{align}
$$

（由于我们前面取$u,v>0$）注意到显然有$u^3 + v^3 > u+v$, $u^2 + uv + v^2 > u + v$，因此上式右边必然能写成
两个大于$1$的因子乘积，即为合数，得证。
