---
layout: post
title: 罗马尼亚国家奥林匹克竞赛题
tags: math,education
category: math
---

> [Source](https://www.bilibili.com/video/BV1h1mdYiEdE/?spm_id_from=333.1007.tianma.2-2-5.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

解方程 

$$
    x^2 + (\frac{x}{1+x})^2 = 3
$$

***Solution***

先说原解答， 直接配方：

$$
\begin{aligned}
    &x^2 + (\frac{x}{1+x})^2 = 3 \\
    &\implies x^2 - 2 \cdot x \cdot \frac{x}{1+x} (\frac{x}{1+x})^2 
        + 2 \cdot x \cdot \frac{x}{1+x}= 3 \\
    &\implies (\frac{x^2}{x+1})^2 + 2\cdot\frac{x^2}{x+1} = 3
\end{aligned}
$$

下略

> 这题的原解答我认为非常不自然，所以我放一个我认为比较自然的思考过程在这里


先作代换$a = x+1$，原方程整理为：

$$
    (a-1)^2 a^2 + (a-1)^2 - 3a^2 = 0
    \implies a^4 - 2a^3 - a^2 - 2a + 1 = 0
$$

注意到，简化后的方程是对称的（$a^4$和$a^0$系数相同，$a^3$和$a$系数相同），
所以很自然想到两边同时除以$a^2$（显然$a \not = 0$）并整理

$$
    a^2 - 2a^1 - 1 - 2\frac{1}{a} + \frac{1}{a^2} = 0
    \implies (a + \frac{1}{a})^2 - 2 (a + \frac{1}{a}) - 3 = 0
$$

（这是很标准的代数基本功）

显然$a + \frac{1}{a} > 0$，所以只能是 $a + \frac{1}{a} = 3$，

最后简化为Fibonacci方程$x^2 = x + 1$的两个解即为原题的解，验证也非常容易。

> 这个过程看起来复杂，但每一步都是常规的代换基本功