---
layout: post 
title: 几何题目整理（1）
tags: math,education,geometry
category: math
---

### 1

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1akewzwE91/?spm_id_from=333.1007.top_right_bar_window_dynamic.content.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

如图：$\triangle ABC$中，$AB = AC$，点$D$是$AC$中点，把$\triangle BCD$沿$BD$折叠得到$\triangle BED$，$DE$交$AB$于点$F$，连接$AE$，若$DE \perp AB$，$BC = 10$，求$AF$的长。

![](https://crsando.github.io/images/2025-08-20/A-001.png)

***Solution***

![](https://crsando.github.io/images/2025-08-20/A-001-Ans.png)

这题实际上思考一下就会发现$E$是不需要的，本质是从中点$D$作高$DF$，则$DB$恰好平分角$\angle FDC$。

所以很自然这里角度必然比较特殊，算一下角度，发现$\angle DBC = 45^\circ$，那么这个三角形$\triangle ABC$的形状必然非常特殊，再结合$D$是中点已经等腰三角形，很自然想到尝试作高$AM \perp BC$，同样在$DH \perp BC$。

记$G$为$AM$和$BD$的交点，显然$G$是重心，所以$AG : GM = 2:1$，再利用$D$为中点，可知$MH = HC$，所以不妨设$CH = MH = a$，则$BM = 2a$，所以$GM = 2a$，$AG = 4a$，所以

$$
    AC = 2\sqrt{10}a = 5\sqrt{10}
$$

以及$DH = 3a$

$$
    BD = 3\sqrt{2}a
$$

接下来用面积法比较简单，假设$B$到$CD$的高为$h$，那么利用角平分线的对称性可知$BF = h$，所以

$$
    S_{BDC} = \frac{1}{2} \cdot DC \cdot h  = \frac{1}{2} \cdot BC \cdot DH
$$

故计算出$h = \frac{4a \cdot 3a}{\sqrt{10} a} = 3 \sqrt{10}$（注意$4a = 10$）

那么$AF = AB - BF = 2\sqrt{10}$

### 2

等边$\triangle ABC$的边$AC$上有一点$D$，作$\angle BDE = 30^\circ$，$BG \perp DG$，点$F$为$CD$的中点，证明：$GF = GC$

![](https://crsando.github.io/images/2025-08-20/A-002.png)

***Solution 1***

![](https://crsando.github.io/images/2025-08-20/A-002-Ans-1.png)

首先很自然想到图中的情形，即本质是把$\triangle ADB$旋转一下，得到$\triangle BEC$，那么

纯中线长公式硬算，不妨设$AB = y$, $AD = x$，先计算$BD$

$$
    BE^2 = BD^2 = x^2 + y^2 - 2xy \cos 60^\circ = x^2 + y^2 - xy
$$

引理：中心线公式：若$a,b,c$三边，$c$边上的中线长度$x$为

$$
    x^2 = \frac{1}{2} a^2 + \frac{1}{2}b^2 - \frac{1}{4}c^2
$$

可知

$$
\begin{aligned}
    CG^2 &= \frac{1}{2} BC^2 + \frac{1}{2}CE^2  - \frac{1}{4} BE^2 \\
        &= \frac{1}{2} y^2 + \frac{1}{2} x^2 - \frac{1}{4}(x^2 + y^2 - xy) \\
        &= \frac{1}{4}(x^2 + y^2 + xy) \\
    GF^2 &= \frac{1}{2} DG^2 + \frac{1}{2} CG^2 - \frac{1}{4} DC^2 \\
        &= \frac{3}{8} BE^2  + \frac{1}{2} CG^2 - \frac{1}{4} (y-x)^2 \\
    \implies GF^2 - CG^2 &= \frac{1}{2} DG^2 - \frac{1}{2} CG^2 - \frac{1}{4} DC^2  \\
    &= \frac{3}{8} BE^2 - \frac{1}{2} CG^2 - \frac{1}{4} DC^2  \\
    &= \frac{3}{8} (x^2 + y^2 - xy) - \frac{1}{8} (x^2 + y^2 + xy) - \frac{1}{4} (y - x)^2  \\
    &= \frac{1}{4} (x^2 + y^2 - 2xy) - \frac{1}{4} (y - x)^2  \\
    &= 0 \\
    \implies GF &= CG
\end{aligned}
$$

得证。

***Solution 2***

![](https://crsando.github.io/images/2025-08-20/A-002-Ans-2.png)

这是一个我认为比较好的对称构造

这个核心思路是这样的，在这个题里面，最重要的应该是点$B$，所以核心是想办法把东西往$B$这个点上靠，但是直接靠不过去，考虑到中线和对称性，那么可以想到把$CG$倍长出去，到点$S$，这个$S$必然在$AB$的延长线上，其实$S$的地位就是$B$的地位。

同理，作一个等边三角形$CET$，那么$T$在$AC$的延长线上。

利用中线的性质，可知$FG = \frac{1}{2} SD$，$CG = \frac{1}{2} SC$，所以只需要证明$SD = SC$即可，这里是一个典型的对称图形，利用$CT = CE = AD$即可知$\triangle ADS \cong \triangle TCS$，故得证。