---
layout: post
title: 一个很神奇的求和题目
tags: math,education,algebra
category: math
---

计算

$$
    S = (\frac{1}{2024})^2 + (\frac{1}{2024} + \frac{1}{2023})^2 + \cdots + (\frac{1}{2024} + \frac{1}{2023} + \cdots \frac{1}{2} + 1)^2
    + (\frac{1}{2024} + \frac{1}{2023} + \cdots + \frac{1}{2} + 1)
$$

***Solution***

> 原解答完全没有写思路，看的累的不行，这里写下自己的想法

令$m = 2024$，对$k = 0,1,\cdots,m$，我们定义$a_{k} = \sum_{i=0}^{k-1} \frac{1}{m-i}$，（这里相当于定义了$a_0 = 0$），原题等价于

$$
    S = \sum_{k=1}^{m} a_k^2 + a_m
$$


我的想法是这样的，这里我希望能用到Abel求和，所以我需要找到一个$b_n$，使得$\Delta b_n = a_n$，这样的话


$$
    \Delta a_n b_n =  b_{n+1} \Delta a_n  + a_{n} \Delta b_n \implies a_n^2 = \Delta a_n b_n - b_{n+1} \Delta a_n
$$

那么很自然，我们可以取

$$
    b_n = \sum_{k=0}^{n-1} a_k
$$

注意这里$b_1 = a_0 = 0$。

这里有一个小问题是，因为习惯上我们用上差分$\Delta a_m = a_{m+1} - a_m$，但是$a_{m+1}$不是良定义的，所以为了便于叙述，我们取$a_{m+1} = a_{m}$

这样的话，


$$
\begin{aligned}
    & \Delta a_n = \sum_{i=0}^{n} \frac{1}{m-i} - \sum_{i=0}^{n-1} \frac{1}{m-i} = \frac{1} {m-n} \quad n = 0,1,\cdots,m-1 \\
    & \Delta a_m = 0
\end{aligned}
$$

我们现在回过头来研究一下$b_n$这个东西，很自然的想到交换求和符号

$$
\begin{aligned}
    b_n &= \sum_{k=0}^{n-1} a_k \\
    &= \sum_{k=0}^{n-1} \sum_{i=0}^{k-1} \frac{1}{m-i} \\
    &= \sum_{0 \leqslant i < k \leqslant n-1} \frac{1}{m-i} \\
    &= \sum_{i = 0}^{n-2} \sum_{k = i+1}^{n-1} \frac{1}{m-i} \\
    &= \sum_{i = 0}^{n-2} \frac{n-i-1}{m-i} \\
    &= \sum_{i = 0}^{n-2} \frac{(n -m - 1) + (m-i)}{m-i} \\
    &= (n-1) + (n-m-1)\sum_{i = 0}^{n-2} \frac{1}{m-i} \\
    &= (n-1) + (n-m-1)a_{n-1} \\
    \implies b_{n+1} &=  n + (n-m) a_{n}
\end{aligned}
$$

这个式子直接可以注意到，$b_{m+1} = m$

另外就是注意到

所以

$$
\begin{aligned}
    & b_{n+1} \Delta a_n = \frac{n}{m-n} - a_n = \frac{m}{m-n} - 1 - a_n \quad (n = 0,1,\cdots, m-1) \\
    & b_{m+1} \Delta a_m = 0
\end{aligned}
$$

我们慢慢来，先求和这个东西，可以看到（注意这里利用了$b_{m+1} - b_m = a_m$）

$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{m} b_{n+1} \Delta a_n 
&= \sum_{n=1}^{m-1} b_{n+1} \Delta a_n  \\
&= \sum_{n=1}^{m-1} \frac{m}{m-n} - (m-1) - \sum_{n=1}^{m-1} a_n \\
&= m \cdot \sum_{n=1}^{m} \frac{1}{m-n} - (m-1) - b_{m} \\
&= m \cdot \sum_{n=1}^{m} \frac{1}{m-n} - (m-1) - (b_{m+1} - a_m) \\
&= m \cdot (a_{m+1} - \frac{1}{m}) - 2m + 1 + a_m \\
&= m \cdot a_{m+1}  - 2m + a_m \\
\end{aligned}
$$

求和，得到（注意到$b_1 = 0$）

$$
\begin{aligned}
    \sum_{n=1}^m a_n^2 &= \sum_{n=1}^m \Delta a_n b_n - \sum_{n=1}^m b_{n+1} \Delta a_n \\
        &= \Big(a_{m+1} b_{m+1} - a_1b_1\Big)- \Big( m a_{m+1} - 1 - 2m\Big) \\
        &= \Big(a_{m+1} m \Big)- \Big( m a_{m+1} - 2m + a_m\Big) \\
        &= 2m - a_m \\
    \implies \sum_{n=1}^m a_n^2 + a_m &= 2m
\end{aligned}
$$