---
layout: post
title: 一道华育的晚课题
tags: math,education,algebra
category: math
---

已知$x+y+z = 0$，求

$$
    (\frac{y-z}{x} + \frac{z-x}{y} + \frac{x -y}{z})
    (\frac{x}{y-z} + \frac{y}{z-x} + \frac{z}{x -y})
$$

***Solution 1***

直接做，分别算两个括号，第一个括号里，按主元整理一下（注意这个变形不需要$x+y+z = 0$这个条件）

$$
\begin{aligned}
    & \frac{y-z}{x} + \frac{z-x}{y} + \frac{x -y}{z} \\
    =  & \frac{1}{xyz} \Big( \sum yz(y-z) \Big) \\
    =  & \frac{1}{xyz} \Big( 
            x^2(y-z) - x(y^2 - z^2) + yz(y-z)
        \Big) \\
    =  & - \frac{1}{xyz} (x-y)(y-z) (z-x)
\end{aligned}
$$

第二个括号里（利用$x+y+z = 0$，可知$x^3 + y^3 + z^3 - 3xyz = 0$）

$$
\begin{aligned}
    & \frac{x}{y-z} + \frac{y}{z-x} + \frac{z}{x -y} \\
    = & \frac{1}{(x-y)(y-z)(z-x)} \cdot \Big( \sum x(z-x)(x-y) \Big) \\
    = & \frac{1}{(x-y)(y-z)(z-x)} \cdot \Big( \sum - x(x^2 - x(y+z) + yz) \Big) \\
    = & \frac{1}{(x-y)(y-z)(z-x)} \cdot \Big( \sum - x(2x^2 + yz) \Big) \\
    = & \frac{1}{(x-y)(y-z)(z-x)} \cdot \Big( -2\sum x^3 - 3xyz \Big) \\
    = & \frac{1}{(x-y)(y-z)(z-x)} \cdot (-9xyz)
\end{aligned}
$$

相乘，得到$Ans = 9$

***Solution 2***

直接展开括号后化简，可知

$$
\begin{aligned}
    & (\frac{y-z}{x} + \frac{z-x}{y} + \frac{x -y}{z})
    (\frac{x}{y-z} + \frac{y}{z-x} + \frac{z}{x -y}) \\
    = & 3 + \sum \frac{x}{y-z} \Big( \frac{z-x}{y} + \frac{x-y}{z}\Big) \\
    = & 3 + \sum \frac{x}{y-z} \cdot \frac{z^2 - xz + xy - y^2}{yz} \\
    = & 3 + \sum x \cdot \frac{x - y - z}{yz} \\
    = & 3 + \sum \frac{2x^2}{yz} \\
    = & 3 + \sum \frac{2x^3}{xyz} \\
    = & 9
\end{aligned}
$$

***Solution 3***

令$a = \frac{y-z}{x}$, $b = \frac{z-x}{y}$, $c =\frac{x - y}{z}$，则所求值为

$$
    (a + b+ c)(\frac{1}{a} + \frac{1}{b}+ \frac{1}{c}) = \frac{(\sum a)(\sum ab)}{abc}
$$

注意到

$$
\begin{aligned}
    a + 1 &= \frac{x +y - z}{x} = - 2 \cdot \frac{z}{x} \\
    \implies \prod (1+a) &= -8
\end{aligned}
$$

类似的

$$
\begin{aligned}
    a - 1 &= \frac{y - z - x}{x} = 2 \cdot \frac{y}{x} \\
    \implies \prod (1-a) &= -8
\end{aligned}
$$

两边展开比较，可知

$$
\begin{aligned}
    \sum a &= - abc \\
    \sum ab &= 9
\end{aligned}
$$

所以$Ans = 9$，得解。