---
layout: post
title: 一道轮换对称的华育的晚课题
tags: math,education,algebra
category: math
---

已知

$$
\frac{b^2 + c^2 - a^2}{2bc} + \frac{c^2 + a^2 - b^2}{2ca} + 
\frac{a^2 + b^2 - c^2}{2ab}  = 1
$$

求证（对一切$n \in Z^+$）：

$$
(\frac{b^2 + c^2 - a^2}{2bc})^{2n+1} + (\frac{c^2 + a^2 - b^2}{2ca})^{2n+1}
(\frac{a^2 + b^2 - c^2}{2ab})^{2n+1}  = 1
$$

***Solution 1***

这题实际上就是去证明这三个分式中有一个是$1$，那么另两个互为相反数，结论就成立了（也肯定只能是这种情况）

分析一下，如果某一个是$1$，比如第一个分式，那么就是

$$
    0 = \frac{b^2 + c^2 - a^2}{2bc} - 1 = \frac{(b-c)^2 - a^2}{2bc}
    = \frac{(b-c-a)(b-c+a)}{2bc}
$$

所以$c+a = b$或者$a+b = c$。由于式子是轮换对称的，实际上就是$(a+b-c)(b+c-a)(c+a-b)$这大概就是我们要证明的东西

第一个证明的思路就是直接通分就好了

$$
\begin{aligned}
    & \frac{b^2 + c^2 - a^2}{2bc} + \frac{c^2 + a^2 - b^2}{2ca} + \frac{a^2 + b^2 - c^2}{2ab}  = 1 \\
    \implies & \sum a(b^2 + c^2 - a^2) = 2abc \\
    \implies & \sum a^3 - \sum ab^2 - \sum ac^2 + 2abc \\
    \implies & - (a+b-c)(b+c-a)(c+a - b) = 0
\end{aligned}
$$

这个最后这步因式分解，可以直接试根判断（注意比较系数符号），利用轮换对称式的性质进行因式分解，也可以直接凑

凑的方法是这样的，这里这么分别处理一下。

$$
\begin{aligned}
    \sum a^3 &= (a+b)(a^2 - ab + b^2) + c^3 \\
        &= (a+b - c)(a^2 - ab + b^2) + c(a^2 + b^2) - abc + c^3 \\
    \sum ab^2 + \sum ac^2 &= \sum ab(a+b) \\
        &= ab(a+b) + ca(c+a) + bc(b+c) \\
        &= ab(a+b-c) + c^2(a+b) + c(a^2 + b^2)  + abc \\
        &= ab(a+b-c) + c^2(a+b-c) + c(a^2 + b^2)  + abc + c^3\\
    \implies & \sum a^3 - \sum ab^2 - \sum ac^2 + 2abc \\
        &= (a+b-c)(a^2 - 2ab + b^2 - c^2) \\
        &= (a+b-c)(c+a-b)(a-b-c) \\
\end{aligned}
$$

***Solution 2***

分别令三个分式为$x,y,z$，那么利用$x+y+z = 1$，不对称的算一下

$$
\begin{aligned}
    y+ z &= \frac{1}{2abc} \Big( 
            bc^2 + a^2b - b^3 + a^2c + b^2c - c^3
        \Big) \\
        &= \frac{1}{2abc} \Big(
            bc(b+c) + a^2(b+c) - (b+c)(b^2 - bc + c^2)
        \Big) \\
        &= \frac{1}{2abc} \Big(
            (b+c)(a^2 - b^2 +2 bc - c^2)
        \Big) \\
        & = \frac{(b+c)(a-b+c)(a+b-c)}{2abc} \\
    1 - x &= \frac{1}{2bc}(b-c+a)(b-c-a) \\
    1 -x = y + z \implies &(a+b-c)(b+c-a)(c+a-b) = 0
\end{aligned}
$$

***Solution 3***

最后这个做法的想法是这样的，我们类似令三个分式为$x,y,z$，然后我们考察一下$1-x$

$$
    1 - x = \frac{(a-b+c)(a+b-c)}{2bc}
$$

大概算一下发现从$x,y,z$出发去考虑非常困难，结合右边的形式，这么换元

$$
\begin{aligned}
    u & = \frac{b+c-a}{a} \\
    v & = \frac{c+a-b}{b} \\
    w & = \frac{a+b-c}{c} \\
\end{aligned}
$$

所以由条件出发（$x+y+z = 1$），可知

$$
    2(1-x) = vw \implies \sum uv = 4
$$

另一方面，又$u,v,w$的形式，很自然这么做

$$
    \frac{1}{u+2} = \frac{a}{a+b+c} \implies \sum \frac{1}{u+2} = 1
$$

整理一下，把$\sum uv = 4$带入

$$
\begin{aligned}
    & \sum (v+2)(w+2) = \prod(u+2) \\
    \implies & \sum uv + 4 \sum u + 12 = 8 + 4\sum u + 2\sum uv + uvw \\
    \implies & uvw = 0
\end{aligned}
$$

所以$(1-x)(1-y)(1-z) = 0$，原题显然得证。