---
layout: post
title: 传说哈佛入学考试的题目
tags: math,education,algebra
category: math
---

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1sa7NzmETx/?spm_id_from=333.1007.tianma.2-1-4.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

已知$x^2 + \sqrt{6}x + 3 = 0$的两个根为$a,b$，计算

$$
\frac{
    a^{37} + b^{37} + a^{26} + b^{26}
}{
    a^{29} + b^{29} + a^{18} + b^{18}
}
$$

***Solution***

这题显然没有实数根，只有复数根。

这题由于有$\sqrt{6}$，很自然要去想考虑$a^2$和$b^2$

先用韦达定理计算一下，发现

$$
\begin{aligned}
    a + b &= - \sqrt{6} \\
    a b &= 3 \\
    \implies a^2 +b^2 &= 0 \\
    \implies a^4 = b^4
\end{aligned}
$$

所以

$$
\begin{aligned}
    a^{37} + b^{37} &= a^{36}(a+b) \\
    a^{26} + b^{26} &= a^{24}(a^2+b^2) = 0 \\
    a^{29} + b^{29} &= a^{28}(a+b) \\
    a^{18} + b^{18} &= a^{16}(a^2+b^2) = 0 \\
\end{aligned}
$$

所以，所求的式子实际上就是

$$
\frac{
    a^{37} + b^{37} + a^{26} + b^{26}
}{
    a^{29} + b^{29} + a^{18} + b^{18}
} = a^8 = a^4 b^4 = (ab)^4 = 81
$$