---
layout: post
title: 奇奇怪怪的因式分解
tags: math,education,algebra
category: math
---- 

[Source]()

*南大附中自招题*

因式分解

$$
    x^3y - xy^3 + x^2 + y^2 + 1
$$

***Solution***

直接观察，凑一下，发现

$$
    (xy + y^2 + 1)(-xy + x^2 + 1) = x^3y - xy^3 + x^2 + y^2 + 1
$$

说一下这个怎么观察出来的。

首先原本的式子是$4$次的（$4$次项目，$2$次项，常数项），而且看起来比较对称，奇数次项目大概率是被抵消掉了的，试一下发现没啥平凡解，所以大概率最后就两个
因式相乘。两个式子肯定都有常数项，大概率就是$2$个$1$，这里基本就确定了。

然后结合$x^3y$和$x^2$这种关系，大概率只有$x^2, y^2 , xy$这种项目，然后因为$x^2$和$y^2$的系数是一样都是$1$，有区别的是$xy$的系数，所以凑一下就OK了。

放一个正向凑的分解，但是我觉得意义不大，这个这么猜不是很自然。

$$
\begin{aligned}
    & x^3y - xy^3 + x^2 + y^2 + 1 \\
    = & xy(x-y)(x+y) + x^2 + y^2 + 1  \\
    = & x(x-y) \cdot y(x+y) + x^2 + y^2 + 1  \\
    = & (x^2-xy)(xy+y^2) + x^2 + y^2 + 1  \\
    = & (x^2-xy)(xy+y^2) + (x^2 - xy) + (xy + y^2) + 1  \\
    = & (x^2-xy + 1)(xy+y^2 + 1) \\
\end{aligned}
$$