---
layout: post
title: 一个挺不错的数列放缩
tags: math,education,geometry
category: math
---

[Source](https://www.bilibili.com/video/BV1hJjgzMEPR/?spm_id_from=333.1007.tianma.1-1-1.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

给定数列$a_n$满足$a_1 = 1$, $a_{k+1}a_k = k+1$（$k = 1,2,\cdots$）

求证

$$
\frac{1}{a_1} + \frac{1}{a_2} + \cdots + \frac{1}{a_{n}} \geqslant 2(\sqrt{n+1} - 1)
$$

***Solution***

计算以下$a_2 = 2$

条件的递推公式作个差分，可知

$$
    a_{k+2}a_{k+1} - a_{k+1}a_k = 1 
    \implies \frac{1}{a_{k+1}} = a_{k+2} - a_k
$$

这个式子直接求和，可知

$$
    \sum_{k=1}^n \frac{1}{a_k} = a_{n+1} + a_n - a_1 - a_2 + \frac{1}{a_1} = a_{n+1} + a_n -  2
    \geqslant 2\sqrt{a_{n+1}a_n} - 2 = 2(\sqrt{n+1} - 1)
$$

得证。

***Solution 2***

我一开始考虑这么一个放缩

$$
    \frac{1}{a_{2k-1}} + \frac{1}{a_{2k}}
    \geqslant \frac{2}{\sqrt{2k}}
        \sim \frac{4}{\sqrt{2k-1} + \sqrt{2k+1}}
        = 2(\sqrt{2k+1} -\sqrt{2k-1})
$$

中间差一点点（有一个地方是反向的，不过差的不多）

估计一下差距

$$
    D_{k} = \frac{1}{a_{2k-1}} + \frac{1}{a_{2k}}
        - \frac{4}{\sqrt{2k-1} + \sqrt{2k+1}}
        = (\frac{1}{\sqrt{a_{2k-1}}} - \frac{1}{\sqrt{a_{2k}}})^2
            + 2 \cdot \frac{\sqrt{2k+1} + \sqrt{2k-1} - 2\sqrt{2k}}{\sqrt{2k(2k-1)} + \sqrt{2k(2k+1)}}
$$