---
layout: post
title: 2025 江苏15 数列不等式
tags: math,education,algebra
category: math
---

设数列$a_n$满足$a_1 = 1$, 

$$
    a_{n+1} = \frac{1}{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}
$$

证明：当$n \geqslant 2$时，

$$
\frac{1}{\sqrt{2n} + 1} < a_{n+1} \leqslant \frac{1}{\sqrt{2n}}
$$

***Solution***

这个形式很容易想到利用求和$S_n = \sum_{i=1}^n a_n$，则转化为

$$
    S_{n+1} - S_n = \frac{1}{S_n} \implies S_{n+1} = S_n + \frac{1}{S_n}
$$

平方后为

$$
    S_{n+1} = S_n^2 + 2 + \frac{1}{S_n^2} \geqslant S_{n}^2 + 2
$$

所以$S_{n+1}^2 \geqslant 2n + S_{1}^2 = 2n +1$，故

$$
    a_{n+1} = \frac{1}{S_n} \leqslant \frac{1}{\sqrt{2n-1}}
$$

这里稍微差一点点，所以我们再紧一点，计算一下$a_2 = 1$，所以$S_2 = 2$

$$
    S_{n+1}^2 \geqslant 2(n-1) + S_2^2 = 2n + 2 \implies S_n^2 \geqslant 2n
$$

得到

$$
    a_{n+1} = \frac{1}{S_n} \leqslant \frac{1}{\sqrt{2n}}
$$

这就是右边。

对于左边，我们换一个角度考虑即可，现在我们先估计一下$S_n$的上界，只需要

$$
    S_{n+1}^2 = S_n^2 + 2 + \frac{1}{S_n^2} \leqslant S_n^2 + 2 + \frac{1}{2n}
$$

记调和级数$H_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k}$，得到

$$
    S_{n+1}^2 \leqslant 2(n-1) + S_2^2 + \frac{1}{2} (H_n - 1)
        = 2(n+1) + \frac{1}{2} (H_n - 1) \implies S_n^2 \leqslant 2n + \frac{1}{2}(H_{n-1} - 1)
$$

现在我们只需要证明

$$
    2n + \frac{1}{2} (H_{n-1} - 1) \leqslant (\sqrt{2n} + 1)^2
$$

真很容易，打开一下，发现

$$
\begin{aligned}
    f_n &= (\sqrt{2n} + 1)^2 - \big(2n + \frac{1}{2} (H_{n-1} - 1)\big)  \\
    &= 2\sqrt{2n} + \frac{1}{2} - \frac{1}{2}(H_{n-1} -1)
\end{aligned}
$$

调和级数大概是$H_{n-1} \sim \ln(n-1) + \gamma$，或者随便乱放缩一下

$$
\begin{aligned}
    H_{n} - 1 &= \sum_{k=2}^n \frac{1}{k} \\
        &= \sum_{k = 2}^n \int_{k-1}^{k} \frac{1}{k} \;d x \\
        &\leqslant \sum_{k = 2}^n \int_{k-1}^{k} \frac{1}{x} \;d x \\
        & = \int_{1}^{n} \frac{1}{x} \;d x \\
        & = \ln(n)
\end{aligned}
$$

所以$f_n \geqslant 2\sqrt{2n} + \frac{1}{2} - \frac{1}{2} \ln (n-1) = g(n)$

$$
    g'(x) = - \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{n}} - \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{n-1} < 0
$$

随便算一下$g(2) = 4 + \frac{1}{2} > 0$，所以$g(n) \geqslant 0$对一切$n \geqslant 2$成立

***Solution 2***

第二问有一个稍微简单一点的做法， 注意到题目中的$+1$是一个提示，所以我们考虑$S_n - 1$这个东西，得到

$$
    (S_{n+1} - 1)^2 = (S_n-1)^2 + \frac{1}{S_n^2} + 2 \cdot \frac{S_{n} - 1}{S_n} \leqslant (S_n -1)^2 + 2
$$

所以

$$
\begin{aligned}
    & (S_{n+1} - 1)^2 \leqslant (S_2 - 1)^2 + 2(n-1) \leqslant 2n - 1 \\
    \implies  & S_{n} \leqslant \sqrt{2n} + 1 \\
    \implies  & a_{n+1} = \frac{1}{S_{n}} \geqslant \frac{1}{\sqrt{2n} + 1}
\end{aligned}
$$