---
layout: post
title: 2025 广州高联预赛二式不等式
tags: math,education,algebra
category: math
---

[Source: 桌游小黄鸭](https://www.bilibili.com/video/BV1rVjuzpETg/?spm_id_from=333.1007.tianma.1-3-3.click&vd_source=2c3b1cf87d67c244536d57d4d5b68285)

设整数$n \geqslant 2$，$x_1,\cdots, x_n$为实数，求证：

$$
(\max_{1\leqslant i \leqslant } x_i)^2
 + 4 \sum_{i=1}^{n-1} (x_{i+1} - x_i) \max_{1 \leqslant j \leqslant i} x_j \leqslant 4x_n^2
$$

***Solution***

为叙述方便，令$y_i = \max_{1 \leqslant j \leqslant i} x_j$，则$y_i \geqslant y_{i-1}$，若所有的$x_i$都相等，则原不等式是显然的

故我们不妨假设$y_i$不完全相同，由于是单调的，我们只需要考察所有的“断点”即可

不妨设存在一组$i_1, i_2, \cdots, i_k$（$k \geqslant 2$） ，使得

$$
\begin{aligned}
    & \{ y_i \} = \{ y_{i_1}, y_{i_2}, \cdots, y_{i_k} \} \\
    & y_1 = y_{i_1} < y_{i_2} < \cdots y_{i_k} = y_n
\end{aligned}
$$

对于$i_{j-1} \leqslant i < i_j$，都有$y_{i} = y_{i_{j-1}}$，利用$\max$的性质，故必须有$x_{i_j} = y_{i_j}$

待证明的不等式等价于（补充定义$i_{k+1} = n$, 以及$y_{i_{k+1}} = x_n$，注意$y_{i_{k+1}}$这个定义不满足单调性，所以需要特别处理一下）


$$
\begin{aligned}
    & 4 \sum_{i=1}^{n-1} (x_{i+1} - x_i) \max_{1 \leqslant j \leqslant i}  \\
= & 4 \sum_{i=1}^{n-1} (x_{i+1} - x_i) y_i \\
= & 4 \sum_{j=1}^{k} \sum_{i_{j} \leqslant i < i_{j+1}}(x_{i+1} - x_i) y_i \\
= & 4 \sum_{j=1}^{k} \sum_{i_{j} \leqslant i < i_{j+1}}(x_{i+1} - x_i) y_{i_j} \\
= & 4 \sum_{j=1}^{k} (x_{i_{j+1}} - x_{i_j}) y_{i_j} \\
= & 4 \sum_{j=1}^{k} (y_{i_{j+1}} - y_{i_j}) y_{i_j} \\
= & 4 \sum_{j=1}^{k-1} (y_{i_{j+1}} - y_{i_j}) y_{i_j} 
    + 4(x_{n} - y_{i_{k}}) y_{i_k}
\end{aligned}
$$

这个式子很容易联想到是阶梯函数的积分，放缩一下

$$
    y_{i_j} \leqslant \frac{1}{2}(y_{i_{j+1}} + y_{i_j})
$$

就可以转换为平方差，得到

$$
\begin{aligned}
    & 4 \sum_{i=1}^{n-1} (x_{i+1} - x_i) \max_{1 \leqslant j \leqslant i}  \\
= & 4 \sum_{j=1}^{k-1} (y_{i_{j+1}} - y_{i_j}) y_{i_j} 
    + 4(x_{n} - y_{i_{k}}) y_{i_k} \\
\leqslant & 2 \sum_{j=1}^{k-1}(y_{i_{j+1}}^2 - y_{i_j}^2)
    + 4(x_{n} - y_{i_{k}}) y_{i_k} \\
\leqslant & 2 y_{i_k}^2 - 2 y_{i_1}^2
    + 4(x_{n} - y_{i_{k}}) y_{i_k} \\
= & 2 y_{n}^2 - 2 y_{1}^2
    + 4(x_{n} - y_{n}) y_{n} \\
\end{aligned}
$$

带入，得到（注意到$y_n = y_{i_k}$）


$$
\begin{aligned}
& (\max_{1\leqslant i \leqslant } x_i)^2
 + 4 \sum_{i=1}^{n-1} (x_{i+1} - x_i) \max_{1 \leqslant j \leqslant i} x_j  - 4x_n^2 \\
\leqslant &
    y_n^2 + 2y_{n}^2 - 2y_1^2 + 4x_n y_n - 4y_n^2- 4x_n^2 \\
= & -2y_1^2 - (y_n + 2x_n)^2 \\
\leqslant & 0 \\
\end{aligned}
$$

得证。