---
layout: post
title: 某三元三次方程题
tags: math,education,algebra
category: math
---- 

*广州市初中数学竞赛*

解方程

$$
\begin{aligned}
    x^3 &= xyz + 1 \\
    y^3 &= xyz + 2 \\
    z^3 &= xyz - 3 \\
\end{aligned}
$$

***Solution***

三个式子相加，整理为

$$
\begin{aligned}
    & x^3 + y^3 + z^3 = 3xyz \\
    \implies & (x+y+z)(x^2 + y^2 + z^2 - xy - yz - zx) = 0
\end{aligned}
$$

若$x^2 + y^2 + z^2 - xy - yz - zx = 0$，这里可以配方为

$$
    \frac{1}{2}(x-y)^2 + 
    \frac{1}{2}(y-z)^2 + 
    \frac{1}{2}(z-x)^2 = 0 
$$

所以$x = y = z$，整理后显然矛盾。

因此只能是$x+y+z = 0$。

下一步怎么简化？这里我们这么操作：用前两个式子消去常数项，得到一个齐次式

$$
\begin{aligned}
    & 2x^3 - y^3 = xyz  \\
    \implies & 2x^3 - y^3 + xy(x+y) = 0
\end{aligned}
$$

在原方程中，容易看到$x,y,z \not = 0$，因此我们除一下，可以变为（令$t = \frac{x}{y}$）

$$
\begin{aligned}
    & 2(\frac{x}{y})^3 + (\frac{x}{y})^2 + (\frac{x}{y}) - 1 = 0 \\
    \implies & 2t^3 + t^2 + t - 1 = 0 \\
    \implies & t^3 + t^2 + t  = 1 - t^3 \\
    \implies & t(t^2 + t + 1)  = (1 - t)(1+t+t^2) \\
    \implies & (1-2t)(t^2 + t + 1)  = 0 \\
\end{aligned}
$$

显然$1 +t + t^2 > 0$，所以$t = \frac{1}{2}$，即$y = 2x$，带入，得到$z = -3x$，所以整理为关于$x$的方程

$$
\begin{aligned}
    x^3 = - 6x^3 + 1 \implies x = \sqrt[3]{\frac{1}{7}}
\end{aligned}
$$

***Solution 2***

换个思路，用乘法

$$
    (xyz)^3 = (xyz+1)(xyz+2)(xyz-3)
$$

令$t = xyz$，简化为

$$
    t^3 = t^3 + t(2 - 6 - 3) - 6 = 0
$$

所以$t = -\frac{6}{7}$，带入，可知$x^3 = \frac{1}{7}$，下略。